\section{Ejercicio 20. *} \textit{Consideramos \(T:\mathbb{R}^3 \to
  \mathbb{R}^3\) una aplicación lineal, y la estructura de
  \(\mathbb{R}[X]\)-módulo correspondiente sobre \(\mathbb{R}^3\). Discutir los
  posibles valores de la longitud de \(\mathbb{R}^3\) como
  \(\mathbb{R}[X]\)-módulo, dependiendo de como sea \(T\). Poner un ejemplo de
  \(T\) para que se alcance cada longitud.}\\

Sabemos que un submódulo de nuestro \(\mathbb{R}[x]\)-módulo sobre
\(\mathbb{R}^3\) tiene  que ser un subespacio de este, por tanto las posibles
longitudes son \(1,2\) o \(3\).\\

Sea \(p(x)\) el polinómio característico de \(T\), sabemos que
\[
  p(T)(v) =  a_0v + \dots + a_nT^n(v) = (a_0I + \dots + a_nT^n)(v) = 0
\]

Luego \(p(T)\) no es una aplicación inyectiva. Si consideramos su factorización en irreducibles de grado 1 y 2, al menos uno de dichos factores debe ser no inyectivo.

\begin{itemize}
\item \textbf{Caso 1.} Un factor de grado 1 no es inyectivo, sea este factor de la
  forma \(T - \lambda I\), \(\exists u \in \mathbb{R}^3\) tal que \((T - \lambda
  I)(u) = 0 \implies T(u) = \lambda u \ \implies \ \langle u \rangle\) es un submódulo. Notamos además que \(u\) es un vector propio.
\item \textbf{Caso 2.} Un factor de grado 2 no es inyectivo, sea ese factor
  \(T^2 + \alpha T + \beta I\), \(\exists u \in \mathbb{R}^3\) tal que \((T^2 +
  \alpha T + \beta I)(u)= 0\). Sea entonces \(U = <u,T(u)>\), como \(T^2(u) =
  -\alpha T(u) - \beta u \), \(U\) es un submódulo.
\end{itemize}

Además, es fácil notar que cualquier submódulo esta generado bien por un vector propio (si es de dimensión 1) o bien por un vector y su imagen por \(T\) o dos vectores propios (si su dimensión es 2).

Veamos esto, sea \(\langle u \rangle = U\) un submódulo, se tiene que \(T(u)
\in U \implies \exists a \in \mathbb{R}\) tal que \(T(u) = au\), luego \(u\) es un
vector propio. En caso de ser \(U = \langle u , v \rangle\), si alguno de ellos
no es un vector propio, digamos por ejemplo \(u\), entonces \(T(u)\) y \(u\) son linealmente independientes y
\(T(u) \in U \implies U = \langle u , T(u) \rangle\).\\

Como estamos en \(\mathbb{R}^3\), la descomposición en irreducibles del
polinomio característico de \(T\) contiene un polinomio de grado 1, luego
siempre existe un vector propio.\\

Nos limitamos a tres casos en el estudio de la longitud, a saber
\begin{itemize}
\item Existe un único valor propio, y para el vector propio asociado \(u\)  no existe ningún espacio de la forma
  \(\langle v, T(v)\rangle \) que contenga a \(u\), invariante por \(T\). Entonces tenemos la serie de composición
  \[
    0 \subset \langle u \rangle \subset \mathbb{R}^3
  \]
  luego la longitud es 2.
\item Existe un único valor propio, y el vector propio asociado \(u\) se encuentra dentro de un submódulo de
  dimensión 2 \(\langle v, T(v) \rangle\), tenemos entonces
  \[
    0 \subset \langle u \rangle \subset \langle v, T(v) \rangle\ \subset \mathbb{R}^3
  \]
  luego la longitud es 3.
\item Existen 3 valores propios, en cuyo caso, tomando dos vectores propios \(u,v\), tenemos que
\[
0 \subset \langle u \rangle \subset \langle u, v \rangle \subset \mathbb{R}^3
\]
luego la longitud es 3.
\end{itemize}

A continuación mostramos un ejemplo de aplicación lineal \(T:\mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3\) que genere un módulo de cada una de las posibles longitudes.
Para dar la aplicación lineal únicamente tendremos que definir la imagen de una base de nuestro espacio, y por tanto utilizaremos la base usual
\(\{(1,0,0), (0,1,0), (0,0,1)\) por comodidad.\\

\textbf{Longitud 2}%
\[
\begin{aligned}
  T:\mathbb{R}^3 &\rightarrow \mathbb{R}^3\\
  (1,0,0) &\mapsto (0,1,0)\\
  (0,1,0) &\mapsto (0,0,1)\\
  (0,0,1) &\mapsto (1,0,0)
\end{aligned}
\]


En este caso tenemos un único valor propio, luego hay un único vector propio \(u = (1,1,1)\), luego tenemos un
submódulo de dimensión 1 generado por el mismo. Veamos que no se encuentra
incluido dentro de ningún submódulo de dimensión 2.
Supongamos que \(\exists \alpha\) linealmente independiente con \(u\), tal que
\(\langle u, \alpha \rangle\) es un submódulo de dimensión 2. Consideremos
entondes
\[
  T(\alpha) = (\alpha_3, \alpha_1, \alpha_2) \not \in \langle u , \alpha \rangle
\]
Con esto tenemos que la serie de composición sería
\[
        0 \subset \langle (1,1,1) \rangle \subset \mathbb{R}^3
\]

\textbf{Longitud 3}%
\[
\begin{aligned}
  T:\mathbb{R}^3 &\rightarrow \mathbb{R}^3\\
  x &\mapsto x
\end{aligned}
\]

En este caso, todos los vectores son vectores propios luego es sencillo comprobar que cualquier subespacio de \(\mathbb{R}^3\) es un
\(\mathbb{R}[X]\)-submódulo, la siguiente serie de composición nos da la longitud buscada.
\[
        0 \subset \langle (1,0,0) \rangle \subset \langle (1,0,0), (0,1,0)
        \rangle \subset \mathbb{R}^3
\]
