\section{Ejercicio 25. **}
\textit{Supongamos \(T:V \rightarrow V\) un endomorfismo K-lineal, donde V es un espacio vectorial de dimensión finita que consideramos, como de costumbre, como un \(K[X]\)-módulo. Supongamos que el polinomio mínimo  \(m(X)\) de  \(T\) es irreducible en  \(K[X]\). Demostrar que existen  \(K[X]\)-submódulos simples \(V_1, \dots, V_t\) de \(V\) tales que  \(V = V_1 \oplus \dots \oplus V_t\) como \(K[X]\)-módulo.} \\

Por \(m(X)\) irreducible, tenemos que \(K[X]/Ker\ e_T = K[X]/m(X)\) es un cuerpo. Entonces, podemos ver \(V\) como un \(K[X]/Ker\ e_T\) espacio vectorial, utilizando la misma acción que utilizamos para la estructura de \(K[X]\)-módulo. Para ello, tenemos que comprobar que la acción está bien definida. En efecto, sean \(p(X), q(X)\) pertencientes a una misma clase del cociente. Entonces

\[
p(X) = q(X) + r(X)m(X)
,\]
y por tanto
\[
p(T) = q(T) + r(T)m(T) = q(T)
\]
por \(m(X) \in Ker\ e_T\).\\

Ahora, sea \(\{v_i : i \in I\} \subset V\) un conjunto de generadores de \(V\), por el corolario 1.6.6 existe \(J \in I\) tal que \(V = \oplus_{j \in J} (K[X]/Ker\ e_T)v_j\), siendo cada uno de estos submódulos simples. Ahora, volviendo a ver \(V\) como  \(K[X]\)-módulo, los submódulos \(K[X]v_j\) para \(j \in J\) son simples, pues en caso de tener un súbmodulo propio \(M\), este sería también submódulo de \((K[X]/Ker\ e_T)v_j\).\\

Por tanto, tenemos que \(V = \sum_{j \in J} K[X]v_j\), con \(K[X] v_j\) simple para todo \(j\) en  \(J\). Al igual que hicimos en el corolario 1.6.6, aplicamos el teorema 1.6.5 para obtener un \(\Gamma\) tal que  \(V = \oplus_{t \in \Gamma}K[X]v_t\).
